\begin{document}

\chapter*{摘要}
\addcontentsline{toc}{chapter}{摘要}
本研究欲從量化/計算的觀點切入詞彙語意變遷的語言現象。近年來，文字在網路上大量流傳，加上社會快速變遷，語意表達亦不斷變化。與此同時，歷史文本的電子化亦開展了更多與歷時語意相關的研究可能，進而從中分析、挖掘詞彙所蘊含的詞意。 語言，將所思所想傳遞、紀錄，並在說話者使用語言時，不斷被重塑與流傳 \parencite[61]{blank1999new}。從詞意的改變、新舊字詞的興衰，探索其背後的運作機制與認知層面，進而得出語意變遷（semantic change）的規律性（regularities）\parencite[63]{blank1999new}。如果從共時（synchronic）的角度來看，語意存在各種變異（variation），而在歷時（diachronic）的脈絡下，經過時間累積而記錄著各式變遷。語料庫語言學以自然產生的語言使用資料為本，從中觀察、歸納出可質化、量化的語言分析，而歷時語料庫因應科技進步，計算語言學界亦已出現以詞向量（word embedding）、統計模型等方式探求語意在時間洪流下的變動與趨勢。 多義性（polysemy）是語意變遷另一大成因，詞彙將各個概念、意義的分類以語言的形式表達，語言共時下的詞義關係，時常亦已存於歷時的發展。漢語的詞彙組成從單字詞走向雙字詞（disyllabic words），不僅可以讓我們探究同音異義（homophony）的影響、字詞間的詞意互動、雙字詞與複合詞（compound）的增長。對於語料較稀少的歷史主題，計算語意學與統計模型的方法可突破許多困境，因為原始語料為寶貴研究材料，除此之外，有些詞彙雖然並無明顯的詞頻變化，其指涉對象與意義內涵卻與以往大不相同，在詞向量等詞彙表徵方法蓬勃發展之時，歷史語意變遷亦是不可缺少的研究主題。 在語料庫語言學的範疇，相關的研究主題被稱為「共現（co-occurrence）」方法，共現分佈的趨勢代表著意義分布的異同。以量化的方式量測語意變遷的程度，並以質化分析輔證已知的例子，並發掘更多可能的例子與規律。本研究以歷時語料庫（中國哲學書電子計畫 \parencite{sturgeon2019ctext}）與現代漢語語料庫（中研院漢語平衡語料庫 \parencite{chen1996sinica}）為語料來源，以歷時的詞向量搭配詞彙資料庫，了解單音節至複音節詞彙的語意變遷程度，\textcite{hamilton2016cultural} 的全域鄰近詞法，以搭配詞的相似度數值組成二階向量（second-order embedding），提高語意表徵的精確度，比較各時代向量的方法，其相關係數越低，語意變遷程度越高。此外，從詞彙的意義分布與互動，描繪出不同詞意的消長與變動。最後，本研究將採用以變異程度為基礎的近鄰群聚分析法（Variability-based Neighbor Clustering, VNC）\parencite{gries2012variability}，此階層式的分群可勾勒出綜合性評估各觀察變項的影響下，漢語詞彙發展的時代區分。 計算語意學與歷史語意學的研究回溯驗證個別詞彙的意義變化，更進一步梳理整體的原理原則，詞彙反映人們對於新事物賦予新名、社會概念的更迭牽動詞彙之間的關聯。

\keywordsZH{語意變遷、歷時語意、向量表徵、階層式集群、資料驅動方法} % 5-7 keywords

\end{document}